<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bioinformatics, thoughts, chinese on My New Hugo Site</title>
    <link>http://newflaw.com/blog/tags/bioinformatics-thoughts-chinese/</link>
    <description>Recent content in bioinformatics, thoughts, chinese on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-gb</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Mar 2017 01:46:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://newflaw.com/blog/tags/bioinformatics-thoughts-chinese/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>What is Information in biology? // 生物中的信息是什么</title>
      <link>http://newflaw.com/blog/posts/0009_what-is-information-in-biology/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 01:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://newflaw.com/blog/posts/0009_what-is-information-in-biology/</guid>
      <description>写这篇文章的起因是：失眠，想了太多。主要在想密度涨落如何能够应用到实际生物研究中
有几个点：
 能不能对CA建构一个自指，或者说，能不能建造出一个能够改变自身规则的CA？ CA规则的一个有趣之处就在于，两个东西之间的互动是完全由这两个东西自身决定的。也就是说，它们的互动不需要借助一个更加基础的规则(Fundmental Law，典型的还原论)，而仅仅取决于这两个东西自身的性质。往宽了讲，两个蛋白质的相互作用，也不应该取决于其结构内部的细节，而应该取决于这两个蛋白质本身所蕴含的信息。 基于我目前的实验，我想做一个比较宽泛的陈述：信息存在于时空的涨落/不均匀性。这个命题还可以换种方式陈述：一个完全均匀的时空是不包任何含信息的。 虽然说科学界公认的遗传物质是DNA，但是很难说这个论点对我们解释生命起到了多大帮助。相反的，越来越多的非DNA调控方式正在被发现，以至于到了需要修改中心法则的时候。 我比较期待的一些事：  RNA生命的复活：也就是说不使用蛋白质进行新陈代谢，而是只使用RNA和DNA作为工具传宗接代。 更加高效且逼真的生命模拟器：这需要我们把生命行为的信息组分高度抽象出来。 以信息交流为基础的新医疗模式：因为生命的本质其实是信息的传递，任何化学组分或者蛋白质都仅仅是信息的载体，那么任何疾病都可以看作是信息处理的结果，那么也应当通过建构适当的信息载体进行干涉。   死或生？  生命的本征特性是什么？ 什么样的东西是死的？什么样的东西是活的？我给出的答案仍然基于我对CA的理解：不能接受外界信息的东西是死的，能对外界信息作出反应的是活的。考虑这样一个思想实验：你手上有一个细菌，现在让你杀死它，你有哪些方法可以达成这个目标？(a)在细胞膜上打个洞（可以是用Ampicillin），细菌因物质泄漏而死 (b) 给细菌吃点毒素，阻挠它的蛋白质生产，细菌失去自我调控能力而死 (c) 将细菌加温到1000摄氏度，细菌因细胞膜破裂而死（其实这个死法比较难分析）。（注意这里我们可以重新定义生命：生命就是，可以死去的东西，这个定义可以和信息定义做一个比较） 我最喜欢的方法其实是（b）喂毒药。原因是这样的，你只能给生命喂毒药。比如说石头没有生命，我让你给石头喂毒药，你就算拿石头砸自己的脑袋也想不出来。毒药之所以为毒，是因为它具备调控这个系统的信息。 也就是说，毒药是能和生命进行有趣的互动的，而进行这种互动的能力本身，就是生命的一个特征。我想把这种互动能力看作是这个生命系统的记忆（注意我这里引入了两个新的概念：系统和记忆）。 那么现在问题就好办多了，生命的定义就是，能对特定刺激作出特定反应的东西，更特定地说，是这个从“刺激”到“反应”的映射。 虽然这个定义看起来真的一点都不起眼，但我想提它所隐含的内容：这个映射是由某种时空不均性所刻画的。比如说一个细菌想要分裂增殖，怎么分裂呢？它得去查自己的DNA，然后按照DNA合成出mRNA，再转录成蛋白质，然后这些蛋白质在合适的信号调节下可以组织出一场分裂增殖事件。着眼于这个过程，信息都在哪里呢？ DNA的序列铁定是信息没错了，但是细胞又怎么知道如何翻译DNA呢？这有点像鸡和蛋的问题，但我想简单地回答：翻译方法蕴含在RNA合成酶里（RNAP,负责把DNA翻译成RNA）。也就是说，RNAP本身蕴含了把DNA翻译成RNA的方法。而这个方法是有一定限制的：RNAP只知道在原料充足，信号正常的情况下翻译传统的DNA，如果我们把DNA换成XNA，RNAP是不知道怎么翻译它的。类似的，核糖体也只知道如何把mRNA翻译成蛋白质，而不知道怎么把mRNA做成核糖酶(Ribozyme)以建构RNA生命。 回到毒药问题，显然核糖体和RNAP的工作都需要大量调控，因为在不同的情况下细胞会需要用不同的方式读取不同的信息。 这些信息大部分是要通过化学信号的方式传递的。那么毒素起的作用大概是：给这些玩意儿传递错误的信息。（如何定义“错误”又是一个大题目） 那么究竟如何定义毒药所蕴含的信息呢？显然我们最好不要用毒药对生命的结果作为定义毒药的方法，因为这将导致循环论证。当今的结构/分子生物学认为，毒药可以结合到某些受体上，使它们失去原本的生物学活性。这相当于在说，毒药会阻断信息流，比如毒药结合到了核糖体上，使它稳定在了关闭状态，我们就可以说，毒药阻断了核糖体对启动信息作出反应的能力。 鉴于目前分子生物学是完全基于分子结构的，接下来的问题就是，如何通过毒药的共性推导出信息的形式？这就要提到涨落问题了，因为涨落其实是信息的一种基本表现形式，我猜想，毒药阻断信息流的过程在某种程度上改变了某个涨落的性质，而这应该是可以被观测到的。 我不喜欢用化学平衡来解释生物现象，尤其是用平衡来解释毒药和核糖体的结合，因为取平衡态的过程显然是丢失了信息的，然而自然选择告诉我们，生命必然会尽一切机会构造各种信息流。但是把涨落加进来也不是件容易的事，我们可以考虑核糖体浓度的涨落，也可以考虑单个核糖体电子密度的涨落。现在问题的关键，就在于建立一个通用的联系涨落和信息的办法，而我相信这正是元胞自动机存在的意义。更具体的，什么样的涨落系统可以储存和沟通更多的信息？涨落在哪些方面上是脆弱的？毒药有没有改变涨落的这些性质？ 在这个过程中，我们或许还可以顺带解决生命的不确定性。或者说我们可以预测任何操作成功的概率，因为这应该是涨落最擅长处理的。 待续   发现这个问题前人稍微有探讨过 QuantaMag/环球科学译文 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>